%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Dans $\MM_n(\R)$]
Soit $n\in \N*$. On note $\mathcal{T}^+_n(\R)$ l'ensemble des matrices triangulaires supérieures, et $\mathcal{T}_n^-(\R)$ l'ensemble des matrices triangulaires inférieures.
\begin{enumerate}
	\item Justifier rapidement que $\mathcal{T}_n^+(\R)$ et  $\mathcal{T}_n^-(\R)$ sont des sous-espaces vectoriels de $\MM_n(\R)$.
	\item Montrer que  $\mathcal{T}_n^+(\R) +  \mathcal{T}_n^-(\R)=\MM_n(\R)$. La somme est-elle directe ?
	\item Déterminer un supplémentaire de  $\mathcal{T}_n^+(\R)$ dans $\MM_n(\R)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item La matrice nulle est bien triangulaire (supérieure ou inférieure) donc est dans $\mathcal{T}^+_n(\R)$ et $\mathcal{T}^-_n(\R)$. Enfin, une combinaison linéaire de matrices triangulaires supérieures reste triangulaire supérieure (idem pour les triangulaires inférieures). Donc $\mathcal{T}^+_n(\R)$ et $\mathcal{T}^-_n(\R)$ sont bien des sous-espaces vectoriels de $\MM_n(\R)$.
	\item On raisonne par analyse et synthèse. Soit $M=(m_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j\leq n}}$ une matrice de $\MM_n(\R)$. On cherche $(T, S)\in \mathcal{T}^+_n(\R)\times \mathcal{T}^-_n(\R)$ tels que $M=T+S$. On écrit $T=(t_{i,j})$ et $S=(s_{i,j})$. Alors
	\[ \matrice{
	m_{1,1} & m_{1,2} & \hdots & m_{1,n}\\
	m_{2,1} & m_{2,2} & \hdots & m_{2,n} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	m_{n,1} & m_{n,2} & \hdots & m_{n,n}
	} = \matrice{
	t_{1,1} & t_{1,2} & \hdots & t_{1,n}\\
	0 & t_{2,2} & \hdots & t_{2,n} \\
	\vdots & \vdots & \ddots  & \vdots \\
	0 & 0 & \hdots & t_{n,n}
	} + \matrice{
	s_{1,1} & 0 & \hdots & 0\\
	s_{2,1} & s_{2,2} & \hdots & 0 \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	s_{n,1} & s_{n,2} & \hdots & s_{n,n}
	}
	 \]
	 Par identification :
	 \begin{align*}
	  \forall (i,j)\in \interent{1 n}^2, \quad & i< j \implies t_{i,j}= m_{i,j}\\
	 & i>j \implies s_{i,j} = m_{i,j} \\
	 & i=j \implies t_{i,i}+s_{i,i} = m_{i,i}.
 \end{align*}
 On choisit alors, par exemple pour $i=j$ $t_{i,i}=m_{i,i}$ et $s_{i,i}=0$. Par construction, $T+S=M$ et $T$ et $S$ sont bien triangulaires, respectivement supérieure et inférieure.

 Remarquons que l'analyse et synthèse nous a montré qu'il n'y a pas unicité de la décomposition : on aurait pu poser $s_{i,i}=m_{i,i}$ et $t_{i,i}=0$, et obtenu ainsi une autre décomposition. Ainsi $F+G=\MM_n(\R)$ mais la somme n'est pas directe.
 \item D'après l'analyse et synthèse, pour avoir unicité, il faut et il suffit que la condition $i=j$ nous donne unicité de la décomposition. On peut par exemple choisir comme supplémentaire de $\mathcal{T}^+_n(\R)$ l'ensemble $\mathcal{T}^{++}_n(\R)$ des matrices triangulaire inférieure \textbf{dont la diagonale est nulle}.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
